中國首次於南海成功試採可燃冰 世界第一

【Now新聞台】中國成為全球首個在深海開採出可燃冰，並能持續把它轉化成天然氣的國家。中國計劃在2030年前進行商業開發，但有分析擔心可能會加劇南海資源爭奪戰。

中國在開採新能源上出現重大突破。畫面上的火焰，便是從海底分解及提取上來的可燃冰所產生的甲烷氣體。

由上周三開始，在距離香港約285公里的南海北部神狐海域，水深1266米海底以下的海床開採可燃冰。截至周四早上，已累積產生超過12萬立方米的天然氣。

目前日本、加拿大等均加緊試採可燃冰，但未達到國際公認指標，包括至少連續七天產氣。因此，中國成為全球第一個，可以在海底開採可燃冰，並連續穩定生產天然氣的國家。

中國對可燃冰的研究及勘探已經有三十年，下一步會在附近海域不同礦區試採，計劃在2030年前進行商業開發。

可燃冰的學名是天然氣水合物，是由天然氣與水，在高壓低溫條件下形成的類冰狀結晶物質。燃燒後只會產生少量的二氧化碳和水，被稱為未來的清潔能源，有望取代目前普遍使用的化石能源。

可燃冰主要分布於陸地凍土區或深海沉積物中，勘探開採技術難度極高。有專家估計，單是深海可燃冰的藏量，便可供人類使用一千年。

中國

,

採取過程唔知浪費左幾多年可燃

國際上早在上個世紀60 年代就開始勘探、研究可燃冰相比， 中國的可燃冰研究起步要晚到1998 年，但中國科技工作者只用了不到20 年就完成了從空白到趕超的全過程。

綜合新華社、中新網報導，在1998 年立項後，1999 年中國就開始了南海和陸地凍土區的可燃冰調查工作， 2007 年就在神狐海域鑽獲可燃冰， 這使得中國成為繼美國、日本、印度之後，第四個通過國家級研發計劃在海底鑽獲可燃冰的國家。

砂質太軟 難度好比“豆腐上打鐵”

和海洋石油、天然氣相比，海域可燃冰的開採就一個字：難。難點也是一個字：軟。

綜合新華社、《北京晨報》報導，“可燃冰雖然儲量大、分佈廣， 但形成年代要比石油、天然氣晚得多，覆蓋它的海底地層普遍是砂質，現有的海底鑽井設備開採它就好比在'豆腐上打鐵'、用'金剛鑽繡花'，稍有不慎就會導致大量砂石湧進管道，造成開採失敗。

連結·各國可燃冰開採進度

日本

2000 年6 月，政府設立“可燃冰開發研究委員會”， 啟動大規模可燃冰研發計劃。

2013 年3 月12日，成功從深海可燃冰層中提取出甲烷，成為世界上首個掌握海底可燃冰採掘技術的國家。

2013 年，在其南海海槽進行了海上試采，但因出砂等技術問題失敗。

2017 年4 月，在同一海域進行第二次試采，第一口試采井累計産氣3.5 萬立方米，5 月15 日再次因出砂問題而中止産氣。

美國

2012 年，在阿拉斯加北坡進行二氧化碳置換可燃冰生産試驗取得成功，並從中安全有效地獲得穩定的天然氣流，30 天收取甲烷氣近3 萬立方米。

加拿大

2002 年，與美、日等國合作， 採用加熱法對可燃冰進行試驗性開採。

2008 年，與日本合作進行了可燃冰第二次開發試驗，累計産氣量約1.3 萬立方米。

俄羅斯

1970 年代，前蘇聯開始對陸地可燃冰礦床進行商業開採，在14 年內總采氣量50.17 億立方米。

2007 年至2009 年，與日本、比利時合作，在貝加爾湖進行了5 次可燃冰開採技術工藝試驗。

逢中必反

?

世界第一滅世計劃?

你無知真係好可怕

123

,,,